斯拉夫「語言戰爭」：觸怒俄國的烏克蘭《國語法案》

「烏克蘭人，只說烏克蘭語！」21日剛結束總統大選的烏克蘭與強鄰俄羅斯，近日密集爆發外交摩擦。但25日，烏克蘭國會卻趕在新舊總統交接前夕，以壓倒性的絕對優勢，通過了頗具爭議的《烏克蘭國語法案》——根據新法，未來烏克蘭的軍公教體系，包括公職人員、民意代表、軍隊、教師...都只能使用「烏克蘭語」履行公務；影視產業、文字出版、與電子軟體服務，也都各自設有「國語比例門檻」。烏克蘭國會表示，此一政策是要鼓勵語言統一、深化「烏克蘭的國家認同」；但憤怒的俄羅斯政府，卻公開譴責烏克蘭政府正透過國家力量「迫害境內的俄語族群」。

根據基輔社會學國際研究所的在2019年3月的調查，46%的烏克蘭國民在家只說烏克蘭語，其中24.9%平時只說烏克蘭語；但28.1%的國民在家只說俄語，其中15.8%平時說俄語。

烏克蘭國會25日通過的《國語法案》，是現任烏克蘭總統波羅申科（Petro Poroshenko）任內支持的「重點國民認同政策」之一；儘管在21日的總統大選中，波羅申科遭到崩盤式的敗選打擊、並將在40天後將政權交接給素人從政的「喜劇之王」澤倫斯基（Volodymyr Zelenskiy），但仍由波羅申科派系所掌握的烏克蘭國會，週二便以「278票支持、38票反對、7票棄權」的壓倒性結果通過了《國語法案》。

在國語新法的規定之下，烏克蘭各級政府將重新強化「烏克蘭語作為唯一官方語言」的國民語言地位。其具體的管制內容，包括公職人員遴選與考績評鑑、各級教育體系的語言管制、以及影視文化新聞娛樂...等各項「傳播內容」的國語使用比例。

在公職人員的「公務語言」管制中，烏克蘭的軍公教體系——包括民意代表、法官、醫生、國營企業員工、軍隊、各級老師教授——全都必須精通、並唯一使用「烏克蘭語」，其影響範圍將遍及公職員的考核招聘；唯有部份醫事人員、基層警察，得因「特殊任務需要」請示豁免。

新聞媒體方面，全國性的電視頻道、廣播頻道，播出內容必須有「90％以上的國語內容」（修法前是75%）；地方性單位的國語門檻，則為80%（修法前為60%）。不過「克里米亞韃靼語」、「英語」、與「歐盟24種官方語言」則不在此限。

影視娛樂方面，未來所有的公播電影都必須以「國語發音」——本地出產影片，90%對白都必須是烏克蘭語；外國電影則必須「全面配音」，除非符合特定影展或藝術條件、並事先取得廣電單位審核許可，才可以「外語原音+國語字幕」的方式播映，但其上映廳數比例不得超過10%。

出版方面，烏克蘭國內的所有出版單位，未來年度出版總額必須有50%以上的「國語書」；除了政府出版品、語言教學、特殊外語與少數民族書店外，書店通路的上架書籍，也必須鋪上50%的「國語書」。

此外，在各級學校、教育單位，校方可特別設置「少數民族語言／外語課程」；但包括大學科目在內，所有授課語言，都只能選用「烏克蘭國語」、「英語」、或其他「歐盟24種官方語言」。

東部應該會叛亂

靚個班講咩話我就支持咩話

會突然出現好多本土叛亂分子

烏克蘭既俄語族群受逼害，又有籍口入侵啦

東部係俄軍揸旗點會有叛亂

俄軍潛入哂去東部 搞乜都得啦

烏克蘭關你蛾撚事咩

俄狗真係仆街